.. index::
   pair: Designers ethiques; Vision de la tech et éthique en entreprise
   ! designersethiques

.. _designers_ethiques:

========================================================================
Designers ethiques
========================================================================

.. seealso::

   - https://designersethiques.org/
   - https://peertube.designersethiques.org/videos/trending

.. contents::
   :depth: 3


Le collectif
==============

Le collectif des Designers Éthiques s’intéresse depuis 2016 aux enjeux
de la conception numérique.

Plus particulièrement, le collectif traite la manière dont les systèmes
numériques peuvent amener à des dérives dans la relation aux usagers
(externes ou internes) d’un service numérique.

Les dérives que ciblent plus spécifiquement le collectif concernent
celles sur lesquelles le concepteur, le designer a la main : exploitation
de biais cognitifs, captation des données, concrétisation d’un modèle
économique reposant sur de la prédation.

Quand d’autres – comme la Quadrature du Net – cherchent utilement à
influencer les pouvoirs publics et à sensibiliser les citoyens,
les Designers Éthiques fournissent des clés – aussi bien intellectuelles
que méthodologiques – aux concepteurs pour leur permettre de faire
évoluer leur pratique et faire évoluer les services et produits
numériques de l’intérieur.

Le collectif est par ailleurs à l’origine des conférences Ethics by design
dont la dernière édition s’est tenue en octobre 2018 à Paris.

Ces conférences ont pour objectif de rassembler les communautés de
professionnels du design, du numérique, les chercheurs et experts pour
faire évoluer les pratiques et imaginer les services responsables et
durables de demain.
